台灣人：香港粥 ≠ 廣東粥

香港找不到台灣的「廣東粥」，正如四川找不到台灣的「紅燒牛肉麵」一樣。

香港粥 ≠ 廣東粥!

每次回香港，總會留一餐吃粥。

傳統香港粥店分兩類，一類以早餐為主，簡單粥品配著腸粉炒麵油條吃，像台灣的豆漿配蛋餅燒餅包子一樣。

另一種主攻午到晚餐的「生滾粥」。隨著香港租金日益高昂，現在大多從早餐賣到宵夜，賺到租金也希望賺到薪水。

上圖：香港一家老字號粥店(大坑京街康記粥店)拍下的手寫掛牆餐單。

餐單上第一排的「生滾粥」，做法是先做好大鍋白粥底，然後用一小鍋撈起一人份的粥，放入「生」的材料，與粥一起在火上燒「滾」至熟，食材的鮮味直接溶入綿滑的「粥」內。這類功多的粥，香港人是午餐或晚餐才會點的，料多，一碗便吃飽。

下左圖小鍋煮生滾粥的方法，也是台灣廣東粥的手法，但材料則大不同。香港的通常只有1-2種材料，切成大塊去煮，一邊大口吃料，一邊吃粥，注重單一材料的鮮味。台灣廣東粥強調料多，少則4-5樣，多的到連鎖店一碗粥內有十幾種料，海產、豬肉、蔬菜、蛋類全集在一起，要多熱鬧有多熱鬧！這種多料的台灣特式「廣東粥」，香港是找不到的啊！

(圖片來源：香港蘋果日報。右圖來源：香港東方日報)

「生滾粥」材料有幾大類，最普遍的是豬內臟（豬肝、豬腰、豬肚、粉腸）粥品，可單選一項內臟，也可點綜合的豬內臟粥~及第粥。有人叫「狀元及第粥」，有人叫「三元及第粥」，又大器又豪華，吃著覺得自己快升官了！其實，及第只是「雜底」(指豬下水)的廣東諧音而已！！

「窩蛋」牛肉粥是指牛肉粥煮好後再打個生蛋在粥上，上桌時雞蛋需保持完整形狀，上右圖則是窩蛋及第粥，跟台灣廣東粥把蛋攪散也不同。

我問愛到香港旅遊的朋友，最難忘，想一吃再吃的美食是什麼？很訝異的，很多回答「粥」！

朋友說的粥，是最五花八門的生滾海鮮粥。 平民小吃店只供應淡水魚的魚片、魚肚肉；有規模的粥店從海魚、蝦球、帶子都有；酒樓餐廳甚至有石班、龍蝦、螃蟹、鮑魚等！海鮮熟成過程中釋放出來的鮮甜味，通通吸進粥裡！！粥有多甜多美味可想而知！

皮蛋魚腩粥，我最愛的生滾粥。鯇魚腩沾上薑絲蔥花醬油，鮮！

台灣廣東粥

海南、上海同福建都影響到香港文化

吖屌俾佢講到好肚餓

突然好想食粥

想食

臺灣人應學會香港地道一乾三濕食麵習俗

其實生滾粥，得個快字
某程度上，浪費食材

好的黃沙豬潤粥
需要煲成粒鐘，才可以令整碗粥都有淡淡的黃沙

若然唔係想食到起沙的效果
深水埗維記豬潤麵唔會咁旺場

對於未食過的人，唔會明白差異有幾遠

生滖粥 = 車仔面
放D料入去白粥

真正煲叫老母煲啦
出面好少咁做

維記
絕大多數深水埗既居民從來唔幫襯既鋪頭: 維記, 文記

真係正的黃沙豬潤粥
係充分感受到啲粥和豬潤溶合埋一齊
這才稱得上風味

不過，不是香港

巴打你講笑咋吓
維記兜嘢啲豬膶點樣充分同啲湯融合埋一齊呀
融合咗既只係浮係面嗰啲發粉泡

從來唔食粥 窮人先食粥

而家一碗粥都唔平啦

廣東粥其實係爛飯，所以佢地黎到香港食就好驚訝可以煲到開晒花

有錢人一世唔病 , 病左唔會食粥走去鋸扒

好老實講上面台灣廣東粥張圖睇到都唔想食

似係一粥麵個隻

正如「墨西哥」包唔係出自墨西哥一樣
仲有揚州炒飯，海南雞飯等等

唔食文記食邊間好

滾過既溲水，狗都唔食

面你老母閪